\documentclass[]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%opening
\title{Tarea 1: densidad conjunta}
\author{Luis Darío Ortiz Izquierdo}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\begin{enumerate}
	\item Considera la funcion y da argumentos para ver si puede ser o no una función de densidad conjunta. Si no, justifica. Si sí, describe un vector aleatorio que tenga esa funcion de densidad.
	\begin{enumerate}
		\item \begin{equation}
			f(x,y)=\begin{cases}
				6 exp^{-(2x+3y)} & \text{$ 0<x<\infty, 0<y<\infty $}.\\
				0 & \text{e.o.c.}. \nonumber 
			\end{cases}
		\end{equation}
	Se comienza revisando si $ \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (f(x,y) dx ) dy = 1 $. \\
	Se puede ver que hay dos casos de esta función, cuando $ 0<x<\infty, 0<y<\infty $, caso en el que la regla de correspondencia es $6 exp^{-(2x+3y)}$, y el resto de los casos, en los que la función es la constante $0$. Respecto al segundo caso, al ser la constante $0$, su integral es siempre $0$, por lo que no es necesario revisar ese caso. Ahora, se revisa el caso en el que $ 0<x<\infty, 0<y<\infty $. \\
	Se resuelve la integral $ \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} (6 exp^{-(2x+3y)} dx) dy = \int_{0}^{\infty} 3e^{-3y} dy  =  1 $.
	Ahora, recordando que este es uno de los dos casos de $f(x,y)$, y el otro es tal que su integral es $0$, se tiene $\int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (f(x,y) dx) dy = 1 + 0 = 1 $. \\
	Finalmente se revisa si $f(x,y) \geq 0 \forall \: x,y $. Se recuerda de nuevo que hay dos casos de esta función, en el que la regla de correspondencia es la constante $0$, y en el que la regla de correspondencia es $6 exp^{-(2x+3y)}$. Para el primero de estos casos es claro que siempre se cumple que $f(x,y) \geq 0 \forall \: x,y $, así que solamente se checa el segundo. Este es el caso en el que $f(x,y) = 6 exp^{-(2x+3y)}$, y como este es un caso de función exponencial, se sabe que siempre es positiva, por lo que se cumple que $f(x,y) \geq 0 \forall \: x,y $. \\
	$ \therefore f(x,y) $ es en efecto una función de densidad.
	
	\item \begin{equation}
		f(x,y)=\begin{cases}
			24xy & \text{$ 0<x+y<1, x>0, y>0 $}.\\
			0 & \text{e.o.c.}. \nonumber 
		\end{cases}
	\end{equation}
		
		No es función de densidad conjunta. Para esto basta con evaluarla en el punto $(0.49,0.49)$. Este punto cumple con que $ 0<x+y<1, x>0, y>0 $, por lo que la regla de correspondencia bajo $f(x,y)$ es $24xy$. Así, se tiene $f(0.49,0.49) = 24(0.49)0.49 = \frac{7203}{1250} = 5.7264 > 1 $. Se recuerda que para que una función sea de densidad se requiere que $ \forall \ (x,y) \in \mathbb{R}^2, f(x,y) \leq 1 $, condición que claramente no se cumple en este caso.\\
		$\therefore f(x,y) $ no es función de densidad conjunta.
		
	\end{enumerate}
	
	\item Sea
	\begin{equation}
		f(x,y)=\begin{cases}
			 \frac{6}{7}(x^2 + \frac{xy}{2})  & \text{$ 0<x<1, 0<y<2 $}.\\
			0 & \text{e.o.c.}. \nonumber 
		\end{cases}
	\end{equation}
\begin{enumerate}
	\item Calcula la función de densidad de X.
	\item Calcula $\mathbb{E}[X]$ y $\mathbb{E}[Y]$.
	\item Encuentra $ \mathbb{P}\{X<Y\} $
\end{enumerate}

\item Consideremos $n + m$ repeticiones de un volado, de probabilidades $p$ y $1 - p$. Sean $X$ el numero de águilas en los primeros $n$ lanzamientos y $Z$ el numero total de águilas obtenidas $(Z \sim Bin(n + m, p))$. Encuentra la funcion de masa de probabilidad conjunta (o densidad conjunta discreta) del vector $(X,Z)$.\\
Calcula $\mathbb{P}[X=j \mid  Z=k]$ y $\mathbb{P}[Z=k \mid X=j]$ para $j=0,1,...,n; k=0,1,...,n+m$.

\item En $(X_1, ... , X_6)$, $X_i$ denota cuantas veces salió $i$ al lanzar 3 veces un dado (el dado es justo y los lanzamientos son independientes). Encuentra la funcion de masa conjunta de ese vector aleatorio.\\

En primer lugar se nota que existe al tirar cada dado siempre la misma probabilidad de que salga cualquiera de los seis números, $\frac{1}{6}$. Ahora se revisan los posibles estados del vector aleatorio $(X_1,X_2,X_3,X_4,X_5,X_6)$. Debido a que hay tres dados, es cierto solo los casos en los que $X_1+X_2+X_3+X_4+X_5+X_6=3$ cuentan con probabilidad distinta a $0$, además de que es cierto que $X_1,X_2,X_3,X_4,X_5,X_6 \geq 0$. Esto resulta en que todos los estados posibles del vector aleatorio se pueden resumir en tres casos: el caso en el que uno de los números sale $3$ veces y todos los demás ninguna, e.g. $(3,0,0,0,0,0)$; el caso en el que uno de los números sale $2$ veces, otro sale $1$ vez y todos los demás ninguna, e.g. $(0,0,1,0,2,0)$; y el caso en el que tres de los números salen $1$ vez y los demás ninguna, e.g $(0,1,1,0,0,1)$. Debido a que con cada dado la probabilidad de que salga cualquiera de los números es $\frac{1}{6}$, es cierto que la probabilidad de que el vector aleatorio resultante sea uno de los comprendidos por el primer caso es siempre la misma, y lo mismo sucede para el segundo y tercer caso, i.e. $\mathbb{P}(3,0,0,0,0,0)=\mathbb{P}(0,0,0,0,0,3)$ y $\mathbb{P}(1,0,0,0,1,1)=\mathbb{P}(0,0,1,1,0,1)$. Así, basta con encontrar la probabilidad para cada uno de estos casos.\\
El primer caso es en el que los tres dados caen en el mismo número. Sea $i \in \{1,2,3,4,5,6\}$, la probabilidad de que los tres dados caigan en $i$ es de $\frac{1}{6}\frac{1}{6}\frac{1}{6}=\frac{1}{36}$, pues son eventos independientes, es decir, la probabilidad de que los tres dados sean $1$ es de $\frac{1}{36}$, al igual de la probabilidad de que los tres dados sean $2$. Esto sucede $\forall i \in \{1,2,3,4,5,6\}$, es decir, que la probabilidad de que el vector resultante este comprndido por este caso es de $\frac{1}{36}6=\frac{1}{6}$, pues hay seis números en total.\\
El segundo caso es en el que dos dados caen en el mismo número y el tercero en otro. Sean $i,j \in \{1,2,3,4,5,6\}, \: i\neq j$, se calcula la probabilidad de obtener $i$ en dos dados y $j$ en uno. Esto es posible de tres formas distintas, si se obtiene $j$ en el primer dado e $i$ en los demás, si se obtiene $j$ en el segundo dado e $i$ en los demás, y si se obtiene $j$ en el tercer dado e $i$ en los demás. Como son eventos independientes, estas probabilidades se calculan de forma sencilla usando $\frac{1}{6}\frac{1}{6}\frac{1}{6} = \frac{1}{216}$, pues en cada tiro la probabilidad de que salga $i$ es $\frac{1}{6}$, al igual que la probabilidad de que salga $j$, por esot, como son tres formas de obtener dos dados en $i$ y uno en $j$, todos con una probabilidad de $\frac{1}{216}$, se tiene que la probabilidad de obtener dos $i$ y una $j$ al tirar los tres dados es de $3 \frac{1}{216} = \frac{1}{72}$. Esto sin embargo es para el caso específico en el que si fijaron dos dados en $i$ y uno en $j$, es decir, la probabilidad de obtener dos $4$ y un $6$ es de $\frac{1}{72}$, al igual que la de obtener un $5$ y dos $1$. Para encontrar la probabilidad de que el vector aleatorio resultante adopte un valor comprendido por el caso en el que dos dados caen en un número y el otro dado en un número distinto, se requiere calcular todas las distintas formas de escoger las $i,j \in \{1,2,3,4,5,6\}, \: i\neq j$. Esta cantidad es $5(6)=30$ porque hay $6$ posibilidades para el número que se obtiene dos veces y $5$ para el que se obtiene una vez, pues no pueden ser el mismo. Así, la probabilidad de que el vector aleatorio resultante sea comprendido por este segundo caso es de $30\frac{1}{72}=\frac{5}{12}$.\\
Finalmente se revisa el tercer caso, en el que los tres dados caen en distintos números. Cuando esto sucede, uno de los dados cae en $i$, otro en $j$, y el otro en $k$, con $i,j,k \in \{1,2,3,4,5,6\}$ e $i,j,k$ distintas entre sí. Para que se obtengan $i,j,k$ de los tres dados hay $6$ formas en las que se pueden obtener, pues se ordenan $i,j,k$ en los tres dados usados. La probabilidad de obtener cada una de estas formas en de $\frac{1}{6}\frac{1}{6}\frac{1}{6} = \frac{1}{216}$, pues cada tiro es un evento independiente y la probabilidad de obtener $i,j$ o $k$ en cada uno de ellos es siempre de $\frac{1}{6}$. Ahora, como hay 6 formas de obtener estos $i,j,k$ con tres dados, la probabilidad de que un dado caiga en $i$, otro en $j$, y el otro en $k$ es de $6\frac{1}{216}=\frac{1}{36}$. Además, hay 20 formas distintas de escoger las $i,j,k \in \{1,2,3,4,5,6\}$ distintas entre sí, por lo que la probabilidad de que el vector resultante esté comprendido por este último caso es de $20\frac{1}{36}=\frac{5}{9}$. 
Con estos tres casos cubiertos se puede encontrar la función de densidad conjunta, que es:
\begin{equation}
	f(X_1,X_2,X_3,X_4,X_5,X_6)=\begin{cases}
		\frac{1}{216} & \text{$ X_i = 3, X_j=X_k=X_l=X_m=X_n=0 $}\\
		\frac{1}{36} & \text{$ X_i=2, X_j=1, X_k=X_l=X_m=X_n=0 $}\\
		\frac{1}{72} & \text{$ X_i=X_j=X_k=1, X_l=X_m=X_n=0  $}\\
		0 & \text{e.o.c.}. \nonumber 
	\end{cases}
\end{equation}
Con $i,j,k,l,m,n \in \{1,2,3,4,5,6\}$ distintas entre sí.\\
Además sumando las probabilidades de los casos calculados se tiene que $\frac{1}{36}+\frac{5}{12}+\frac{5}{9}=1$.

\item Escogemos 3 bolas con reemplazo de una urna que contiene 5 bolas blancas y 8 bolas rojas. Sea $X_i$ igual a 1 si la i-esima bola extraída es blanca y cero en otro caso. Calcula la función de densidad conjunta de $X_1, X_2$.

Se nota primero que las bolas se escogen con reemplazo, es decir, para la probabilidad de que sea roja es siempre la misma, sin importar el color de la bola anterior, y lo mismo es cierto para la probabilidad de que sea blanca. Al haber tres bolas, se tiene el vector aleatorio $(X_1,X_2,X_3)$, pero como se está buscando únicamente la función de densidad de $(X_1,X_2)$, y son todos eventos independientes, se puede ignorar $X_3$ y trabajar solamente con $(X_1,X_2)$, poniendo atención únicamente en las primeras dos bolas, pues la tercera no tiene efecto alguno sobre los primeros dos resultados. Así, debido a que $X_i$ adquiere únicamente los valores $0$ y $1$, se tienen cuatro estados posibles para este vector aleatorio, que son  $(1,1),(1,0),(0,1)$ y $(0,0)$. Se calculan individualmente estos cuatro casos.\\
Para el caso en el que $X_1=X_2=1$ se tiene que ambas bolas son blancas, la probabilidad de que suceda esto es de $\frac{5}{13}\frac{5}{13}=\frac{25}{169}$, pues hay $5$ bolas blancas y $13$ en total, y sacar primera bola es independiente de sacar la segunda.\\ 
Para el caso en el que $X_1=1, X_2=0$ la primera bola es blanca y la segunda es roja, por lo que la probabilidad de este evento es de $\frac{5}{13}\frac{8}{13}=\frac{40}{169}$, pues hay $8$ bolas rojas de entre $13$ totales.\\
El caso en el que $X_1=0, X_2=1$ es similar al anterior, la primera bola es roja y la segunda azul, y esto tiene una probabilidad de $\frac{8}{13}\frac{5}{13}=\frac{40}{169}$.\\
Finalmente, el caso en el que $X_1=X_2=0$ es cuando las dos bolas son rojas, su probabilidad es de $\frac{8}{13}\frac{8}{13}=\frac{64}{169}$.\\
Así la función de densidad conjunta de $X_1,X_2$ es:
\begin{equation}
	f(X_1,X_2)=\begin{cases}
		\frac{25}{169} & \text{$ X_1 = X_2 =1 $}\\
		\frac{40}{169} & \text{$ X_1=0, X_2=1 $}\\
		\frac{40}{169} & \text{$ X_1=1, X_2=0  $}\\
		\frac{64}{169} & \text{$ X_1 = X_2 =0  $}\\
		0 & \text{e.o.c.}. \nonumber 
	\end{cases}
\end{equation}
Aunado a esto cabe remarcar que la suma de las probabilidades es $\frac{25}{169}+\frac{40}{169}+\frac{40}{169}+\frac{64}{169}=1$, y $ \mathbb{P}[(X_1,X_2)=(i,j)] \geq 0 \: \forall \: i,j $ que es congruente con que esta sea una función de densidad.


\end{enumerate}

\end{document}
